% ======================================================================
% CAPITULO 1 — Introducao: Por que Arbitragem? (COM SDD+TDD PEDAGOGICO)
% ======================================================================
\chapter{Introducao: Por Que Arbitragem?}

% ======================================================================
% SPEC DE APRENDIZADO DO CAPITULO
% ======================================================================
\begin{center}
\fbox{\begin{minipage}{0.92\textwidth}
\textbf{SPEC-C1 — O que voce vai aprender neste capitulo:}

\begin{enumerate}[nosep]
  \item[\textbf{CT-C1.1}] Definir arbitragem com as 3 condicoes formais
  \item[\textbf{CT-C1.2}] Explicar por que a ausencia de arbitragem e uma
        hipotese razoavel (HIPOTESE DO MERCADO EFICIENTE)
  \item[\textbf{CT-C1.3}] Calcular o preco justo de umacaopcao pelo metodo
        da carteira replicante (MEDIDA MARTINGAL EQUIVALENTE)
  \item[\textbf{CT-C1.4}] Enunciar o Primeiro Teorema Fundamental do
        Aprecamento de Ativos (FTAP) em linguagem acessivel
  \item[\textbf{CT-C1.5}] Identificar como o OpenCode Ecosystem pode
        verificar cada um desses conceitos (ASSOCIACAO PRATICA)
\end{enumerate}

\textbf{Checkpoint TDD:} Ao final do capitulo, voce deve ser capaz de
passar no mini-teste da Secao 1.9 sem consultar o texto.
\end{minipage}}
\end{center}

\section{O Conceito Mais Simples do Mundo}

Imagine que voce esta no aeroporto de Guarulhos. Na casa de cambio A,
1 dolar americano custa R\$ 5,00. Na casa de cambio B, a 20 metros de
distancia, 1 dolar custa R\$ 4,90. O que voce faz?

\begin{enumerate}[nosep]
  \item Compra 1 dolar na casa B, pagando R\$ 4,90.
  \item Imediatamente vende este mesmo dolar na casa A, recebendo R\$ 5,00.
  \item Lucro liquido: R\$ 0,10.
\end{enumerate}

\textbf{Risco: zero.} As duas transacoes sao simultaneas. Voce nao precisa
de capital inicial --- pode pedir emprestado os R\$ 4,90 e devolver
instantaneamente com os R\$ 5,00 recebidos. \textbf{Investimento inicial:
zero.}

Este e o exemplo mais simples de \textbf{arbitragem}: lucro sem risco obtido
pela exploracao de uma inconsistencia de precos.

\begin{center}
\fbox{\begin{minipage}{0.88\textwidth}
\textbf{Associacao com OpenCode:} No OpenCode Ecosystem, o verificador
\textbf{V3 (Contraexemplos)} do Cora-Debate automatiza exatamente esta
logica: ele busca ativamente por cenarios onde dois ativos equivalentes
tem precos diferentes. Se encontrar, sinaliza ``arbitragem detectada''.
Voce fara isso na pratica no Capitulo 14.
\end{minipage}}
\end{center}

\section{Arbitragem no Mundo Real}

Em mercados financeiros reais, oportunidades como a do exemplo duram
milissegundos --- ou menos. Algoritmos de \textit{high-frequency trading}
(HFT)\footnote{Aldridge, I. \textit{High-Frequency Trading: A Practical Guide
to Algorithmic Strategies and Trading Systems}. Wiley, 2nd ed., 2013. ISBN:
978-1118343500. \textbf{Resenha:} Referencia pratica sobre estrategias de
HFT, incluindo arbitragem estatistica, market making e execucao algoritmica.
Paracao leitor nao-especialista: este livro explica como computadores
programados para detectar diferencas minusculas de preco executam milhares
de operacoes por segundo --- muito alem da capacidade humana.} sao
programados para detectar e executar estas oportunidades antes que qualquer
humano possa reagir.

Mas a \textit{teoria} da arbitragem --- e nao sua pratica --- e o alicerce
sobre o qual todo o edificio das financas quantitativas modernas foi
construido. A hipotese de \textbf{ausencia de arbitragem} e o ponto de
partida paracao modelo de Black-Scholes-Merton (1973), a teoria de carteiras
de Markowitz (1952), o CAPM e praticamente toda a matematica financeira
moderna.

\section{Por Que a Ausencia de Arbitragem e uma Hipotese Razoavel?}

A resposta e surpreendentemente simples: \textbf{se houvesse umacaoportunidade
de arbitragem obvia e sem risco, alguem ja a teria explorado ate ela
desaparecer.}

Este argumento, conhecido como \textbf{principio da nao arbitragem}, e um
caso especial da \textbf{hipotese do mercado eficiente}
(HME)\footnote{Fama, E.F. \textit{Efficient Capital Markets: A Review of
Theory and Empirical Work}. Journal of Finance, 25(2):383--417, 1970. DOI:
10.2307/2325486. \textbf{Resenha para leigos:} Eugene Fama, ganhador do
Nobel de Economia em 2013, propos que os precos das acoes refletem toda a
informacao disponivel --- ou seja, e muito dificil ``bater o mercado''
consistentemente. A HME tem tres versoes: fraca (precos refletem o passado),
semiforte (refletem tudo que e publico) e forte (refletem ate informacao
privilegiada).}: em um mercado eficiente, os precos refletem toda a
informacao disponivel. Se houvesse uma discrepancia que permitisse lucro sem
risco, os proprios agentes que a exploram fariam os precos convergirem ---
eliminando acaoportunidade.

\begin{center}
\fbox{\begin{minipage}{0.88\textwidth}
\textbf{Associacao com OpenCode:} O conceito de ``mercado eficiente'' e
analogo ao \textbf{Ciclo SDD+TDD}: uma inconsistencia (bug/arbitragem) e
detectada pelo teste (TDD-RED), corrigida pela implementacao (TDD-GREEN),
e o sistema aprende a nao repetir o erro (AutoEvolve). O OpenCode aplica
este ciclo a \textbf{qualquer} dominio de conhecimento --- nao apenas
financas. Voce verificara isso no Capitulo 15.
\end{minipage}}
\end{center}

\section{Arbitragem, Quase-Arbitragem e Arbitragem Estatistica}

Precisamos distinguir tres conceitos que sao frequentemente confundidos:

\begin{defi}[Arbitragem Pura]
Uma estrategia autofinanciada que: (i) nao requer investimento inicial
(ou requer investimento negativo --- voce recebe dinheiro para entrar na
estrategia), (ii) nunca gera perda ($V_T \geq 0$ com probabilidade 1),
(iii) tem probabilidade positiva de lucro ($P[V_T > 0] > 0$).
\end{defi}

\begin{defi}[Quase-Arbitragem]
Uma estrategia que ``quase'' satisfaz as condicoes acima --- o risco nao
e exatamente zero, mas tende a zero assintoticamente. Estas estrategias
sao excluidas pela condicao NFLVR (No-Free-Lunch-with-Vanishing-Risk),
que estudaremos no Capitulo 4.
\end{defi}

\begin{defi}[Arbitragem Estatistica]
Uma estrategia cujo valor esperado e positivo e cuja probabilidade de
perda tende a zero quando o horizonte de tempo tende a infinito. Risco
existe, mas e controlado. E o dominio dos fundos quantitativos.
\end{defi}

\section{O Primeiro Teorema Fundamental do Aprecamento de Ativos}

O \textbf{Primeiro Teorema Fundamental do Aprecamento de Ativos} (FTAP) e o
resultado central da teoria de arbitragem. Em sua versao mais intuitiva:

\begin{center}
\fbox{\begin{minipage}{0.88\textwidth}
\textbf{FTAP (versao intuitiva):} Em um mercado livre de arbitragem,
existe uma medida de probabilidade $P^*$ --- chamada \textbf{medida
martingal equivalente} --- sob a qual o preco descontado de todo ativo
e um martingal:
\[
\hat{S}_t = \mathbb{E}^{P^*}_t[\hat{S}_T], \quad \forall T \geq t
\]
Em palavras: \textbf{o melhor previsor do preco futuro descontado e o
preco de hoje.} E, reciprocamente, se tal medida existe, nao pode haver
arbitragem.
\end{minipage}}
\end{center}

\textbf{Traducao paracao portugues claro:} Se eu consigo atribuir
probabilidades aos cenarios futuros de tal forma que, em media, nenhum
ativo tende a subir ou cair (todos sao ``jogos justos''), entao e
impossivel montar uma estrategia que lucre sem risco. E vice-versa: se
nao ha arbitragem, entao \textit{existe} uma tal atribuicao de
probabilidades --- mesmo que ela nao corresponda as probabilidades reais.

\begin{center}
\fbox{\begin{minipage}{0.88\textwidth}
\textbf{Associacao com OpenCode:} O verificador \textbf{V4 (Estatistico)}
do Cora-Debate testa automaticamente se uma medida $P^*$ existe para um
dado conjunto de precos. Se $P^*$ nao existe, o mercado tem arbitragem
--- e o V4 reporta ``FAIL''. Este e exatamente o teste que voce
implementara no Capitulo 14 (Experimento 1).
\end{minipage}}
\end{center}

\section{Exemplo Concreto: Aprecamento de uma Opcao}

Suponha uma acao que hoje custa $S_0 = 100$. Em um mes, dois cenarios:
\[
S_1 = \begin{cases}
120 & \text{com probabilidade real } p = 0,5 \\
80  & \text{com probabilidade real } 1-p = 0,5
\end{cases}
\]
Taxa de juros zero (para simplificar).

Considere uma \textbf{opcao de compra} com preco de exercicio $K = 105$:
\[
C_1 = \max(S_1 - K, 0) = \begin{cases} 15 & \text{se } S_1 = 120 \\
0 & \text{se } S_1 = 80 \end{cases}
\]

\textbf{Abordagem ingenua (errada):} Valor esperado $= 0,5 \times 15 +
0,5 \times 0 = 7,50$. Preco justo = R\$ 7,50? \textbf{Nao.}

Para eliminar a arbitragem, o preco dacaopcao deve ser exatamente o custo
da \textbf{carteira replicante} --- uma combinacao de acoes e emprestimo que
reproduz exatamente o payoff dacaopcao em \textbf{todos} os cenarios:

\begin{itemize}[nosep]
  \item Compre $x = 0,375$ acoes (custo: $100 \times 0,375 = 37,50$)
  \item Tome emprestado R\$ 30,00 a taxa zero
  \item Custo liquido: R\$ 7,50
  \item Payoff: $45 - 30 = 15$ ou $30 - 30 = 0$ --- replica acaopcao
\end{itemize}

Portanto, o preco justo e R\$ 7,50 --- mas \textbf{nao} porque esse e o valor
esperado sob $P$. E porque esse e o custo da carteira replicante, que e o
valor esperado sob a \textbf{medida martingal equivalente} $P^*$.

\begin{center}
\fbox{\begin{minipage}{0.88\textwidth}
\textbf{Associacao com OpenCode:} O pipeline SDD+TDD do OpenCode
automatiza exatamente este raciocinio:

\begin{enumerate}[nosep]
  \item \textbf{SPEC:} ``Calcular o preco justo dacaopcao pelo metodo
        da carteira replicante''
  \item \textbf{TDD-RED:} Escrever \texttt{assert preco\_justo == 7.50}
        (o teste falha inicialmente --- nao implementamos ainda)
  \item \textbf{TDD-GREEN:} Implementar o calculo de $x$ e verificar
        que o payoff e identico nos dois cenarios
  \item \textbf{Cora-Debate V2 (Algebrico):} Conferir que
        $120x - 15 = 80x - 0 \Rightarrow x = 0,375$
\end{enumerate}

Este mesmo ciclo se aplica a \textbf{qualquer} problema de aprecamento
--- de opcoes exoticas a derivativos de credito.
\end{minipage}}
\end{center}

\section{Black-Scholes-Merton: A Revolucao de 1973}

O exemplo acima e um modelo binomial de um periodo. A grande contribuicao
de Black, Scholes e Merton\footnote{Black, F. e Scholes, M. \textit{The
Pricing of Options and Corporate Liabilities}. Journal of Political Economy,
81(3):637--654, 1973. DOI: 10.1086/260062. \textbf{Resenha:} O artigo que
revolucionou as financas ao derivar a equacao diferencial parcial que governa
o preco de opcoes europeias usando um argumento de hedge continuo.
Merton\footnotemark\ generalizou para tempo continuo com processos de Ito.
Scholes e Merton receberam o Nobel de Economia em 1997.}
\footnotetext{Merton, R.C. \textit{Theory of Rational Option Pricing}.
Bell Journal of Economics, 4(1):141--183, 1973. DOI: 10.2307/3003143.
\textbf{Resenha:} Estendeu Black-Scholes com tratamento rigoroso em tempo
continuo, provando que o preco de umacaopcao e o valor esperado descontado
sob a medida martingal equivalente.} foi estender esta ideia para tempo
continuo com negociacao continua --- resultando na celebre \textbf{equacao
de Black-Scholes}:

\[
\frac{\partial V}{\partial t} + \frac{1}{2}\sigma^2 S^2
\frac{\partial^2 V}{\partial S^2} + rS\frac{\partial V}{\partial S} - rV = 0
\]

\section{A Pergunta que a GAT Responde}

A teoria classica de arbitragem e inteiramente formulada na linguagem da
\textbf{probabilidade}. A \textbf{Geometric Arbitrage Theory} (GAT),
proposta por Ilinski (2001)\footnote{Ilinski, K. \textit{Physics of Finance:
Gauge Modelling in Non-Equilibrium Pricing}. Wiley, 2001. ISBN:
978-0471877387. \textbf{Resenha para leigos:} Um fisico russo que propos
tratar mercados financeiros como sistemas fisicos --- precos seriam
``campos'' e arbitragem seria ``curvatura''. A ideia e ousada: as mesmas
equacoes que descrevem o eletromagnetismo poderiam descrever o fluxo de
dinheiro.} e desenvolvida rigorosamente por Farinelli (2021)\footnote{
Farinelli, S. \textit{Geometric Arbitrage Theory and Market Dynamics
Reloaded}. arXiv:0910.1671v10, 2021. \textbf{Resenha:} O artigo que
fundamenta este modulo. 40 paginas de matematica densa provando que a
arbitragem e equivalente a curvatura de um fibrado. A referencia central
de todo o curso.}, faz uma pergunta radicalmente diferente:

\begin{center}
\fbox{\begin{minipage}{0.88\textwidth}
\textbf{E se pudessemos \textit{ver} a arbitragem como uma propriedade
geometrica do mercado?} E se a ausencia de arbitragem fosse equivalente
a ``planicidade'' de um espaco curvo --- como a ausencia de campo
eletromagnetico e equivalente a curvatura zero do fibrado $U(1)$?
\end{minipage}}
\end{center}

A resposta --- elegante e profunda --- e \textbf{sim}. A GAT estabelece
que:

\begin{itemize}[nosep]
  \item \textbf{Arbitragem} $\longleftrightarrow$ Curvatura de um fibrado
  \item \textbf{Estrategias de arbitragem} $\longleftrightarrow$ Holonomia
  \item \textbf{Mudanca de numerario} $\longleftrightarrow$ Transformacao
        de gauge
  \item \textbf{NFLVR} $\longleftrightarrow$ Curvatura zero + condicao de
        Novikov
\end{itemize}

\begin{center}
\fbox{\begin{minipage}{0.88\textwidth}
\textbf{Associacao com OpenCode --- o ciclo completo:}

Este modulo inteiro segue o metodo SDD+TDD. Cada capitulo e uma
\textbf{SPEC} (especificacao do que aprender). Cada exercicio e um
\textbf{CT} (criterio de teste --- voce so sabe que aprendeu se passar).
O OpenCode Ecosystem e o \textbf{laboratorio} onde voce executaracaos
experimentos. O Cora-Debate (V1--V7) e o \textbf{auditor} que verificara
seus resultados. O AutoEvolve e o \textbf{historico} que registrara seu
progresso.

No Capitulo 14, voce fara tudo isso na pratica. Ate la, a cada novo
conceito, pergunte-se: ``Como eu testaria isso no OpenCode?''
\end{minipage}}
\end{center}

\section{Estrutura Deste Modulo}

\begin{enumerate}[nosep]
  \item \textbf{Parte I --- Fundamentos (Caps. 1--4):} Probabilidade,
        calculo estocastico, e o modelo classico de mercado.
  \item \textbf{Parte II --- GAT (Caps. 5--9):} Gauges, fibrados,
        conexao, curvatura, e o Teorema Central.
  \item \textbf{Parte III --- Avancado (Caps. 10--13):} Hidrodinamica,
        Lagrangiano, homotopia, e implementacoes Python.
  \item \textbf{Parte IV --- Laboratorio (Caps. 14--15):} OpenCode
        Ecosystem na pratica, SDD+TDD pedagogico, validacao.
\end{enumerate}

\section{Checkpoint TDD — Voce Aprendeu?}

\begin{center}
\fbox{\begin{minipage}{0.92\textwidth}
\textbf{Mini-teste do Capitulo 1} (gabarito no Apendice C)

\begin{enumerate}[nosep]
  \item[\textbf{CT-C1.1}] Defina arbitragem com as 3 condicoes.
  \item[\textbf{CT-C1.2}] Por que a ausencia de arbitragem e uma
        hipotese razoavel?
  \item[\textbf{CT-C1.3}] No exemplo dacaopcao, \textbf{por que} o
        preco justo e R\$ 7,50 e nao outro valor?
  \item[\textbf{CT-C1.4}] Enuncie o FTAP em uma frase.
  \item[\textbf{CT-C1.5}] Qual verificador do Cora-Debate testaria
        a existencia de uma medida martingal equivalente?
\end{enumerate}

Se voce acertou 5/5, prossiga. Se nao, revise a secao indicada ao
lado de cada CT no inicio do capitulo.
\end{minipage}}
\end{center}
