% ======================================================================
% DCA — MODULO DE LEITURA COMPLEMENTAR (EXPANDIDO)
% Geometric Arbitrage Theory — do Zero ao Avancado
% 130 laudas, 4 Partes, 13 Capitulos, 4 Apendices
% Baseado em: Farinelli, S. (2021). arXiv:0910.1671v10
% SPEC-MOD-001 — Reproduibilidade cientifica
% ======================================================================
\documentclass[12pt,a4paper,twoside]{book}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{longtable}
\usepackage{booktabs}

\setlength{\headheight}{14.5pt}
\addtolength{\topmargin}{-2.5pt}

\newtheorem{teo}{Teorema}[chapter]
\newtheorem{defi}[teo]{Definicao}
\newtheorem{prop}[teo]{Proposicao}
\newtheorem{coro}[teo]{Corolario}
\newtheorem{lema}[teo]{Lema}
\newtheorem{ex}{Exemplo}[chapter]
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{obs}{Observacao}[chapter]
\newtheorem{exer}{Exercicio}[chapter]
\newtheorem{sol}{Solucao}[chapter]
\newtheorem*{nota}{Nota}

\definecolor{codebg}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\lstset{
  language=Python,
  basicstyle=\ttfamily\small,
  backgroundcolor=\color{codebg},
  frame=single,
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny,
  breaklines=true
}

% Math operators
\DeclareMathOperator{\divergence}{div}
\DeclareMathOperator{\Hol}{Hol}
\newcommand{\F}{\mathcal{F}}
\newcommand{\A}{\mathcal{A}}
\newcommand{\B}{\mathcal{B}}
\newcommand{\E}{\mathbb{E}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\1}{\mathbf{1}}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[LE]{\small DCA — GAT Expandido}
\fancyhead[RO]{\small \leftmark}
\fancyfoot[LE,RO]{\thepage}

\title{\Huge Geometric Arbitrage Theory\\[8pt]
       \Large Teoria Geometrica da Arbitragem e Dinamica de Mercado\\[4pt]
       \normalsize Modulo Expandido de Leitura Complementar — DCA}
\author{\normalsize Baseado em Farinelli, S. (2021). arXiv:0910.1671v10\\
        \normalsize Adaptacao didatica com 130 laudas\\
        \normalsize Versao 2.0 — Maio 2026}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

% ======================================================================
% EMENTA DO CURSO
% ======================================================================
\chapter*{Ementa do Modulo}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Ementa do Modulo}

\begin{center}
\fbox{\begin{minipage}{0.92\textwidth}
\textbf{Modulo DCA: Geometric Arbitrage Theory (GAT)}\\[6pt]

\textbf{Ementa:} Fundamentos de financas estocasticas: arbitragem, FTAP,
modelo classico de mercado, condicao NFLVR. Reformulacao geometrica: gauges,
deflatores e estruturas a termo. Transformacoes de gauge como operacoes
financeiras. O fibrado principal do mercado. Conexao, transporte paralelo
e holonomia com interpretacao financeira (cambio e desconto). Curvatura como
medida de arbitragem: o Teorema Central da GAT. Hidrodinamica da arbitragem:
equacao de continuidade. Formulacao Lagrangiana estocastica, Teorema de
Noether e solucoes de equilibrio. Topologia diferencial e o FTAP homotopico.
Os cinco principios da GAT. Implementacao computacional em Python. Laboratorio
pratico com OpenCode Ecosystem: validacao cientifica, SDD+TDD, ciclos
evolutivos de raciocinio.\\[6pt]

\textbf{Pre-requisitos:} Calculo diferencial e integral. Nocoes basicas de
probabilidade (esperanca, variancia, distribuicao normal). Nao requer
conhecimento previo de geometria diferencial ou financas quantitativas
--- todos os conceitos sao construidos a partir do zero.\\[6pt]

\textbf{Carga horaria sugerida:} 30 horas (15 capitulos $\times$ 2h).\\[6pt]

\textbf{Competencias desenvolvidas:}
\begin{enumerate}[nosep]
  \item Compreender a estrutura matematica da arbitragem em mercados financeiros
  \item Traduzir conceitos financeiros (cambio, desconto, numerario) para
        linguagem geometrica (conexao, transporte paralelo, secao)
  \item Calcular curvatura de mercados simples e interpretar seu significado
  \item Implementar computacionalmente modelos GAT em Python
  \item Utilizar o OpenCode Ecosystem como laboratorio de experimentacao
        cientifica com verificacao simbolica (Cora-Debate V1-V7)
  \item Aplicar SDD+TDD para desenvolvimento de modelos financeiros
        verificaveis e reprodutiveis
\end{enumerate}

\textbf{Metodo de avaliacao:} 13 listas de exercicios (uma por capitulo) +
projeto final (implementacao de um mini-framework GAT com validacao no
OpenCode Ecosystem).\\[6pt]

\textbf{Bibliografia basica:}
Farinelli (2021), Delbaen-Schachermayer (2006), Oksendal (2003),
Bleecker (1981), Kobayashi-Nomizu (1963/69).
\end{minipage}}
\end{center}

\tableofcontents

% ======================================================================
% PARTE I — FUNDAMENTOS
% ======================================================================
\part{Fundamentos}

\input{modulo_exp_ch01_intro.tex}
\input{modulo_exp_ch02_probabilidade.tex}
\input{modulo_exp_ch03_calculo_estocastico.tex}
\input{modulo_exp_ch04_modelo_classico.tex}

% ======================================================================
% PARTE II — GAT
% ======================================================================
\part{Geometric Arbitrage Theory}

\input{modulo_exp_ch05_gauges.tex}
\input{modulo_exp_ch06_fibrados.tex}
\input{modulo_exp_ch07_conexao.tex}
\input{modulo_exp_ch08_curvatura.tex}
\input{modulo_exp_ch09_ambrose_singer.tex}

% ======================================================================
% PARTE III — AVANCADO
% ======================================================================
\part{Topicos Avancados}

\input{modulo_exp_ch10_hidrodinamica.tex}
\input{modulo_exp_ch11_lagrangiano.tex}
\input{modulo_exp_ch12_homotopia.tex}
\input{modulo_exp_ch13_computacional.tex}

% ======================================================================
% PARTE IV — LABORATORIO OPENCODE
% ======================================================================
\part{Laboratorio OpenCode: Pratica e Evolucao}

\input{modulo_exp_ch14_opencode_lab.tex}
\input{modulo_exp_ch15_ciclos_evolutivos.tex}

% ======================================================================
% APENDICES
% ======================================================================
\appendix

\input{modulo_exp_apx_a_geometria.tex}
\input{modulo_exp_apx_b_nelson.tex}
\input{modulo_exp_apx_c_exercicios.tex}
\input{modulo_exp_apx_d_referencias.tex}

\end{document}
